【Terry】國安法後的媒體運作與文宣現象

Source：Terry的媒體懶人堂

我幫手做個總結先：如果蘋果立場港台熄機，facebook同tg連登都收皮，未來嘅文宣就會好零碎，要諗辦法統合到先得。

【學術討論】國安法後的媒體運作與文宣現象

國安部門的確是常見的，但國安法例的執行同條文，才真正定義了其中的影響力。

國安法生效了，研究完條文，嗯，要講的還是要講。

利申定先，下面有好多利申。希望大家完整睇晒。

**利申：本人愛國愛港。

假設，一個經歷社會運動的都市，有了國安法，對媒體與文宣有什麼影響？

以下是學術討論，本人無任何政治立場，希望香港盡快回復平靜。

【一】 媒體的自我設限
「顛覆國家」、「分裂國家」、「勾結外國勢力」，這些條例本質上很難定義，是邏輯和哲學問題。

**利申：本人支持國安法穩定政治

例如孟晚舟案，媒體可否報道其進展？如果當中牽涉到她的香港護照，基於「香港是中國不可分割的一部分」，這算不算有關香港形象？

如果《蘋果》向加拿大的《Toronto Star》買了一張孟晚舟的當地照片，刊登在香港的報章，而當日名采有社論質疑孟晚舟與中國有利益關係。

那麼，《蘋果》算否「勾結外國勢力」，「顛覆」了國家？

如果人人自危，到底什麼可以報，什麼不可以報？

**利申：相信政府會有公正處理，以上情況還於極端，應該不會發生，只是學術推論。

【二】資訊的傳播問題

如果沒有媒體報導，請問大家知不知道民間記者會或民陣記招，到底講了什麼？

資訊由發信人到接受者，必然有媒介的傳遞過程。而傳媒就是中間人。

當新聞機構運作形式不同，即使有人堅持開記招、發聲、上街，資訊傳播的約束也會減低效率。

但全民手機，基本人人都可以傳信，就算沒有新聞機構，資訊還是流通吧？

問題就在於，假設你在街上直播民陣的發言，會觸及法例，你還敢不敢拍？

你敢做Live，你的朋友又敢不敢廣傳？

至少，在透明度較高的平台，例如Add了太多人的Facebook和Instagram，民眾會減少作出可能違法的言論。

但預計部份市民不會放棄社會運動，於是走向必然的道路：地下化。

【三】地下化的幾個潛在現象

i. 小型群組本質
FB、IG會因為市民互相監督的問題，而漸漸被大眾離棄。

市民會轉向和親密的友伴，在新的平台建立群組。而成員之間會有高度信任，不容易加入新人，而所獲取的資訊亦會被成員的生活圈子限制。

例如若民陣想在7.21搞百萬人遊行，沒有大型傳播平台及媒體，小群組的口耳相傳，就沒有效率。

ii.碎片化的資訊問題

以往的Telegram大型群組，在可見將來，應該會被放棄。

而新聞媒體運作形式變化，主流社交平台被割捨，資訊就會碎片化。

例如，誰說過什麼，幾點有咩事發生，在不同平台的各自演繹就會演變成重大問題。

而在不同群組重疊的人若掌握了錯誤資訊，例如搞錯了細節或沒有Fact Check，大家甚至沒有求真的渠道。

iv. Fact Check難度
如果有資源的部份主流媒體難逃倒閉，坊間碎片化的資訊由誰來認證與求真？

那是考驗民智的時刻，而情勢決定心理，去年中大理大時期，Fake News就多到失控了。

地下化的本質，配合資訊由源頭開始出了問題，之後會愈來愈難匯聚民意。

【四】坊間文宣的傳播模式

**利申：本人希望香港止暴制亂

去年起，文宣基本上是被動的。例如6.12、7.21和8.31，有市民感覺情緒波幅，於是應運產生了不同的文宣。

這些媒介在大型平台和大小群組中流傳，在大平台調節與自我修正。例如在連登和FB討論地點和時間、細節的真假等等。

一旦新聞媒體在法例下未必能如以往運動，大型平台亦因為失去互信而流失用戶。

文宣欠缺大型渠道於坊間流通，期後的活動在極端情況下就難以達成共識。

由網上到網下的碎片化溝通過程中，大型抗爭運動會比較難發生。

**利申：希望香港穩定發展

【結論】

未來必然會有變化，相信要拿捏各種尺度，都需要時間磨合。

從源頭出現的資訊問題，需要很多方面的配合，才能逐步解決。這是考驗民智的時代，這是堅持良知的時代。

願我們所愛的香港，變得更加可愛。

一切，在心中。

Terry.

推

terry寫到咁頭虧應該無事？

另外沉教授都寫得好好，大家可以去佢patron睇，好感動

推推

本人愛國愛港，都係做下學術討論，絕對支持國安法立法

補番link

想問下第四點

如果大家都用vpn係咪就解決到？

但係好似而家追查網民都唔駛搞手令